[端傳媒]四問電話卡實名制：如何衝擊電訊業？侵犯隱私嗎？數據庫會被誰利用？

特約撰稿人 陳娉婷
端傳媒記者 梁越
實習記者 張曉澄
發自香港
（端傳媒實習記者葉潔明對文本亦有重要貢獻。）

...//深水埗檔主李小姐銷售電話卡逾10年，受到肺炎疫情打擊，外遊卡滯銷、旅客客源急跌，這一年來生意額跌幅過半。她憂慮實名制後，人們怕麻煩，會再流失本地客源。「其實政府知不知道儲值卡對普羅大眾有什麼用途？不要一味只說是用來騙人。」

李小姐指，儲值卡平日的客源多是長者、外傭、基層學生等，一些基層市民不希望和電訊商簽署綁定固定合約，平常購買不記名便宜靈活的儲值卡。 斜對面一個檔攤，帶著孩子來買電話卡的陳太對端傳媒表示，孩子因疫情而要留家學習，要買數據卡來上網做功課。「家中沒有寬頻上網，」她苦笑道。//...

...//香港的電話卡倘若全部行實名制，對於目前的電訊市場、個人隱私會帶來什麼衝擊？打擊犯罪和保障隱私方面，又如何平衡？除受影響市民、儲值卡檔主外，端傳媒也採訪兩名資訊科技界專家，同時整理有關通訊與隱私權的組織報告，嘗試一一解惑。//...

問一：為什麼原來電話卡不用登記？新政策會給市場帶來什麼衝擊？
...//四大公司以及大量虛擬供應商，目前加起來有30多間公司，大家都有生產不記名的儲值卡，可在香港不同店鋪購買。//...

...//方保僑指，個人資料數據庫的成本視乎質素而定，若要加入精準的識別身分證功能、保安系統等，索價可達十萬至百萬不等，大型MVNO如香港寛頻、和記電訊等擁有大量資本或較高端技術，負擔起來也不便宜，而小型MVNO企業一般規模僅十數人，「這麼大的成本，它們可以轉嫁到哪裡？」//...

...//軟件工程師、資訊科技界特首選委黃浩華對端傳媒表示，在機器測試以外，業界人士通常因工作需要，可持多達六至七張卡，而以公司名義登記，現時每間電訊商也只可限購三張，亦要花費資源向逐間供應商登記。//...

問二：電話卡實名制可能帶來哪些私隱問題？還要進行人臉識別嗎？

...//黃浩華指出，「它沒有明確界定，例如是否在人命傷亡或大型醫療事故下才會使用這權力。有市民擔心『迫切和緊急』等於國安法，大家是會害怕的。」他特別憂慮新聞工作者的隱私會遭受威脅，變相損害言論自由或新聞自由。他舉例指，若記者以報館名義向電訊商登記，很易被警方追溯到電話號碼，而政府憑藉實名制杜絕了「太空卡」，也很難保護匿名受訪者的身分。//...

...//不過，英國、美國等民主國家至今沒有推行相關政策，同時，在歐盟地區，至今有約一半國家推行實名制，但一直引發爭議。//...
問三：被登記的個人資料，多大程度上會被政府部門獲得並利用？

...//問題或主要在於，被電訊商登記、儲存的大量個人資料，又會多大程度上被不同的政府部門獲得且利用呢？

聯合國言論自由問題的專家在2015年就曾向人權理事會提交一份研究報告，倡議各國政府應允許「網絡加密法」（strong encryption），保障網民能自由及安全地表達意見。超過二十個國際組織如人權觀察（Human Rights Watch）亦向聯合國人權理事會遞交聯合聲明，促請各國政府保障身分保密權，包括允許加密技術的應用、只批准有法庭手令的情況下才能解密個別人士的資料，其中更強調消費者申請網絡或電話儲值卡時，電訊商盡量不須要用戶披露大多個人資料。//...

問四：實名制能有效防止罪案嗎？隱私與公共安全之間能否平衡？

...//「不是沒有了太空卡後，就沒有了電騙，這些電騙仍然存在，只不過以其他形式出現。」方保僑指出，即使中國大陸推行實名制之後，在網購平台上，仍有不少預先登記的儲值卡出售。

以其他國家和地區的經驗為例，在2018年，日本政府因詐騙案損失高額款項，在該年迅即落實話音儲值卡實名制，警方可以執法理由，直接要求提取用戶個人資料。惟日本警衞廳資料顯示，仍有不少騙徒改以電腦程式犯案，2019年的因詐騙案而損失的金額更每日仍高達約一億日圓。

除了成效存疑外，在歐美國家，電話卡實名制亦不時引發保障公共安全及隱私權益之間的爭議。根據全球行動通訊系統協會（GSMA）在2013年的報告，現時並沒有實質的證據證明，推行電話卡實名制可以防止罪案發生。//...

仲質問？反對啦

到時十成九又話聽到有市民話支持實名制

成日咨詢都係話唔岩聽嘅意見都係差唔多 然後當一份算

講個人資料、私隱九成扮睇唔到，不如講下實名點樣攬炒窮人好過
無錢畀貴月費上台，同埋唐樓村屋用儲值卡代替固網嗰啲人

痴痴地成班官